1200億流向新加坡？香港資本外逃風聲再起

美系投資銀行高盛估計，至8月止，流向新加坡的港元存款可能多達40億美元

你知道香港動盪使多少資金逃往新加坡嗎？據高盛（Goldman Sachs）分析師估計，可能多達40億美元！

香港和新加坡同為亞洲金融中心，但隨著香港抗爭浪潮持續、警方暴力鎮壓事件頻傳，不僅經濟前景大幅惡化，投資人信心也大為動搖。

高盛近日發布報告估計，從6月到8月止，流向新加坡的港元存款金額可能介於30億到40億美元（約931.89~1242.52億元台幣）。

高盛分析師Gurpreet Singh Sahi和Yingqiang Guo在報告中說：「我們發現，香港的港元存款出現溫和淨流出（modest net outflow），而新加坡的外匯存款出現了溫和淨流入。」

新加坡金融管理局（MAS，央行）初步統計顯示，截至8月止，新加坡境內本國與國際銀行的外幣存款金額升抵創紀錄的128億星元（約2918.4億元台幣），且最大部分外幣存款增加現象發生於7月和8月；7月、8月外幣存款上升了50億星元（約1140億元台幣），比前2個月大增64%。

而香港金融管理局（HKMA，央行）本周一才公布，8月份香港境內認可機構存款總額較7月微升0.2%至13.63兆港元，其中港元和外幣存款金額明顯此消彼長。

香港8月港元存款金額較7月減少1.6%或1110.79億港元（約4453.16億元台幣）至6.84兆港元（約27.42兆元台幣），創2018年5月來單月最大減幅；同時，外幣存款金額卻增加2.1%，主要拜美元存款上升2.7%所賜。

不過，HKMA將此歸咎於8月缺乏IPO（首次公開發行）上市案吸引資金流入，稱9月頭3周港元存款出現小幅長。然而那已是香港示威衝突進一步升級前。本周二香港發生了抗議學生遭槍擊事件。

高盛對此表示：「香港銀行體系的港元和外幣流動性依然豐沛，但上述數據不太可能減輕投資人對香港資本外流的疑慮。」

此外，美國避險基金大佬巴斯（Kyle Bass）周三在1場會議上再次警告，如今香港經濟「是個巨大的問號」，不僅經濟面臨嚴重下滑，且正逐漸耗盡流動性，9月、10月港府外匯存底數字料將惡化，且未來12到18個月香港恐將流失大量資本與投資。

自從香港反政府抗爭浪潮愈演愈烈，有關資金將抽離香港、香港聯繫匯率制將崩潰的聲音就一再出現，令港元再成狙擊目標的風險竄升，也使外界憂心香港成為全球經濟的「黑天鵝」。巴斯是HAYMAN CAPITAL MANAGEMENT創辦人，因2008年金融危機前做空美國房貸證券衍生品而聲名大噪，他早在今年4、5月間就高調唱空港元，宣稱港府外匯存底不足以捍衛聯繫匯率制，並透露該公司正做空港元。

這種觀點或許並非空穴來風。根據HKMA，香港8月底外匯存底為4328億美元（約13.44兆元台幣），較7月創紀錄的4484億美元減少156億美元（約4845.83億元台幣），據《南華早報》報導，這創下了1997年開始發布月度數據以來單月最大縮減金額。（劉利貞／綜合外電報導）

台幣